{
    "question": "Jelaskan tujuan teks eksplanasi",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<h2>Tujuan teks eksplanasi</h2><h2>Jawaban</h2><h3>Pendahuluan</h3><p>Teks Eksplanasi merupakan teks yang menerangkan atau menjelaskan mengenai proses atau fenomena, baik alam maupun sosial.</p><br><h3>Pembahasan</h3><p>Tujuan dibuatnya teks eksplanasi yakni untuk menjelaskan proses terciptanya peristiwa atau fenomena baik yang terjadi secara alamiah maupun fenomena sosial.</p><p><strong>Ciri-ciri teks eksplanasi</strong></p><p>1)\u00a0Informasinya bersifat fajta.</p><p>2)\u00a0Membahas menganai suatu fenomena yang bersifat keilmuan atau ilmu pengetahuan.</p><p>3) Teksnya bersifat informatif</p><h2>Pelajari lebih lanjut</h2><p>1. Contoh teks eksplanasi https://brainly.co.id/tugas/1773467</p><br><h3>------------------------------------------</h3><br><p>Semoga membantu.\n</p><p>\n</p><p>\n</p><p>Detil tambahan\n</p><p>\n</p><p>Kelas: \u00a08 SMP</p><p>Mapel: \u00a0Bahasa Indonesia</p><p>Kategori: -\n</p><p>Kata kunci: Tujuan teks eksplanasi.</p><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "pengertian-pernyataan-umum-penjelas-interpretasi-teks-eksplanas-438",
            "question": "pengertian pernyataan umum, penjelas, interpretasi teks eksplanasi dan masing-masing berikan cotohnya!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pernyataan umum: penngertian bencana\nDeretan penjelas: proses terjadinya bencana\nInterpretasi: akibat / cara menanggulangi bencana\nContohnya gunung berapi, banjir, gempa bumi, pemanasan global, badai!",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "nama-penerbit-novel-laskar-pelangi-215",
            "question": "Nama penerbit novel laskar pelangi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "penulis=Andrea Hinata<br>maaf klo ada yg salah<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bentang nama penulis andrea HIRATA terbitan pertama 2005/2006<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-dari-pusat-kota-942",
            "question": "Arti dari pusat kota",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pusat kota adalah daerah utama di kota tersebut di mana di sana ada pusat pembelanjaan, pusat pemerintahan ,dan lain lain<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "tempat dimana semua akses transportasi ke daerah manapun di kota tersebut dapat kita mudah temui dan juga seluruh super market, pertokoan, perkantoran semuanya ada di pusat kota.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "temukan-kata-kata-yang-berlawanan-maknanya-di-dalama-puisi-dalam-712",
            "question": "Temukan kata-kata yang berlawanan maknanya di dalama puisi dalam gelombang!    DALAM GELOMBANG\u00a0Alun bergulung naik meninggi,\r\nTurun melembah jauh ke bawah.\r\nLidah ombak menyerak buih,\r\nSurut kembali di air gemuruh. \r\n\r\nKami mengalun di samud\u2019raMu,\r\nBersorak gembira tinggi membukit.\r\nSedih mengaduh jatuh ke bawah,\r\nSilih berganti tiada berhenti.\r\n\r\nDi dalam suka di dalam duka,\r\nWaktu bahagia waktu merana,\r\nMasa tertawa masa kecewa,\u00a0\r\n\r\nKami berbuai dalam nafasMu,\r\nTiada kuasa tiada berdaya,\r\nTurun naik dalam \u2019namaMu.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "naik &gt;&lt; turun<br>meninggi&gt;&lt; menurun<br>jauh&gt;&lt;dekat<br>bawah&gt;&lt;atas<br>surut&gt;&lt;pasang<br>air&gt;&lt;api<br>gembira&gt;&lt;sedih<br>tinggi&gt;&lt;pendek<br>sedih&gt;&lt;senang<br>jatuh&gt;&lt;terbang<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "langkah-langkah-apa-yang-dilakukan-saat-meringkas-teks-eksplanasi-926",
            "question": "Langkah-langkah apa yang dilakukan saat meringkas teks eksplanasi ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menurut saya membaca secara keseluruhan dan mencatat gagasan pokok maaf kalau salah/kurang tepat",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "-pahami struktur terlebih dahulu.<br>-isi apa yang ingin disampaikan sesuai dengan struktur<br>-cari sebanyak2nya referensi agar makin padat berisi<br>-jangan terlalu banyak kata-kata yang tidak penting, itu membuat pembaca atau pendengar bosan<br><br>itu menurutku, semoga membantu ;)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pengertian-teks-eksposisi-apa-arti-tesis-argumentasi-dan-peneg-336",
            "question": "Pengertian teks eksposisi. apa arti tesis, argumentasi, dan penegasan ulang dalam teks eksposisi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "teks eksposisi yaitu karangan yang menyajikan sejumlah informasi, tujuannya agar pembaca dapat memperoleh informasi yang sejelas-jelasnya.<br><br>1. tesis yaitu pendapat seseorang yang belum benar adanya<br>2. argumentasi = alasan mengapa orang berbicara tentang objek tersebut<br>3. penegasan = ditegaskan apa yang dimaksud dari objek tersebut",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-di-maksud-pantun-153",
            "question": "Apa yang di maksud pantun?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Yang dimaksud pantun adalah bentuk puisi Indonesia (Melayu) yang merupakan ungkapan perasaan dan pikiran yang dapat menghibur sekaligus menegur. Karena ungkapan perasaan dan pikiran tersebut disusun dengan kata-kata yg sedemikian rupa sehingga menarik untuk didengar atau dibaca.</p><h3>Pembahasan</h3><p>Ciri-ciri pantun adalah</p><ol><li>Bersajak a-b-a-b</li><li>Satu bait terdiri atas empat baris</li><li>Tiap baris terdiri atas 8 sampai 12 suku kata</li><li>Terdiri atas dua bagian, yaitu sampiran dan isi. Sampiran merupakan kata-kata dalam dua baris pertama. Isi merupakan kata-kata dalam dua baris terakhir.</li></ol><p>Pantun berdasarkan isinya dibedakan menjadi</p><ol><li>Pantun jenaka</li><li>Pantun nasihat</li><li>Pantun teka-teki</li><li>Pantun kiasan</li></ol><p>Pantun berdasarkan siklus kehidupan (usia) manusia dibedakan menjadi</p><ol><li>Pantun kanak-kanak, adalah pantun yang memiliki tentang masa kanak-kanak yang menggambarkan makna suka cita maupun duka cita.</li><li>Pantun muda, adalah pantun yang mengenai masa muda yang berisi perkenalan, hubungan asrama dan rumah tangga, perasaan (kasih sayang, iba, iri) dan nasib</li><li>Pantun tua, adalah pantun yang berisi nasihat</li></ol><h3>Pelajari lebih lanjut</h3><p>Contoh pantun kanak-kanak, pantun muda, dan pantun tua, dapat dilihat di: https://brainly.co.id/tugas/12972269</p><p>Pengertian makna pantun, dapat dilihat di: https://brainly.co.id/tugas/1734330</p><p>--------------------------- \u00a0 \u00a0</p><h3>Detil Jawaban</h3><p>Kelas: V</p><p>Mapel: Bahasa Indonesia \u00a0</p><p>Bab: Sehat itu Penting (Tema 4) \u00a0</p><p>Kode: 5.1.4 \u00a0</p><p>Kata Kunci: Yang dimaksud pantun, pengertian pantun, definisi pantun, apakah pantun itu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-teks-eksplanasi-tentang-gerhana-matahari-843",
            "question": "Contoh teks eksplanasi tentang gerhana matahari.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Gerhana Matahari terjadi ketika posisi bulan terletak di antara Bumi dan Matahari sehingga menutup sebagian atau seluruh cahaya Matahari. Walaupun Bulan lebih kecil, bayangan Bulan mampu melindungi cahaya Matahari sepenuhnya karena Bulan yang berjarak rata-rata jarak 384.400 kilometer dari Bumi lebih dekat dibandingkan Matahari yang mempunyai jarak rata-rata 149.680.000 kilometer.<br>Gerhana Matahari dapat dibagi menjadi empat jenis yaitu:Gerhana total\u00a0terjadi apabila saat puncak gerhana, piringan Matahari ditutup sepenuhnya oleh piringan Bulan. Saat itu, piringan Bulan sama besar atau lebih besar dari piringan Matahari. Ukuran piringan Matahari dan piringan Bulan sendiri berubah-ubah tergantung pada masing-masing jarak Bumi-Bulan dan Bumi-Matahari.Gerhana sebagian\u00a0terjadi apabila piringan Bulan (saat puncak gerhana) hanya menutup sebagian dari piringan Matahari. Pada gerhana ini, selalu ada bagian dari piringan Matahari yang tidak tertutup oleh piringan Bulan.Gerhana cincin\u00a0terjadi apabila piringan Bulan (saat puncak gerhana) hanya menutup sebagian dari piringan Matahari. Gerhana jenis ini terjadi bila ukuran piringan Bulan lebih kecil dari piringan Matahari. Sehingga ketika piringan Bulan berada di depan piringan Matahari, tidak seluruh piringan Matahari akan tertutup oleh piringan Bulan. Bagian piringan Matahari yang tidak tertutup oleh piringan Bulan, berada di sekeliling piringan Bulan dan terlihat seperti cincin yang bercahaya.Gerhana hibrida\u00a0bergeser antara gerhana total dan cincin. Pada titik tertentu di permukaan bumi, gerhana ini muncul sebagai gerhana total, sedangkan pada titik-titik lain muncul sebagai gerhana cincin. Gerhana hibrida relatif jarang.Mengamati gerhana Matahari<span><span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Gerhana Matahari tahun 1999 di Perancis</span></span><span>Melihat secara langsung ke fotosfer\u00a0matahari\u00a0(bagian cincin terang dari Matahari) walaupun hanya dalam beberapa detik dapat mengakibatkan kerusakan permanen\u00a0retina\u00a0mata\u00a0karena radiasi tinggi yang tak terlihat yang dipancarkan dari\u00a0fotosfer. Kerusakan yang ditimbulkan dapat mengakibatkan kebutaan. Mengamati gerhana Matahari membutuhkan pelindung mata khusus atau dengan menggunakan metode melihat secara tidak langsung. Kaca mata\u00a0sunglasses\u00a0tidak aman untuk digunakan karena tidak menyaring radiasi\u00a0inframerah\u00a0yang dapat merusak retina mata. Karena cepatnya peredaran Bumi mengitari matahari, gerhana matahari tak mungkin berlangsung lebih dari 7 menit dan 58 detik jadi jika ingin melihatnya lakukan sesegera mungkin.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-dengan-kalimat-pernyataan-816",
            "question": "Apa yang dimaksud dengan \"kalimat pernyataan\"\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kalimat pertanyaan ialah pertanyaan yg mengandung makna sebuah pertanyaan.Arti kalimat pertanyaan adalah kalimat yg berisi pertanyaan kepada pihak lain untuk memperoleh jawaban dari pihak yg ditanya.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "K<span>alimat yang sudah dapat ditentukan nilai kebenarannya (benar atau salah saja,\u00a0</span>tetapi tidak dapat benar dan sekaligus salah<span>)</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "3-contoh-kalimat-berpolisemi-869",
            "question": "3 contoh kalimat berpolisemi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kata yang Berpolisemi<br>\nDalam bahasa Indonesia, sering dijumpai kata-kata yang menanggung<br>\nbeban makna yang begitu banyak. Inilah yang disebut polisemi. Misalnya,<br>\nkata kepala.<br>\nDari kata kepala ini dapat dijabarkan menjadi berikut ini.<br>\n1) Bagian atas suatu benda, contoh: kepala surat.<br>\n2) Sebagai kiasan atau ungkapan, contoh: kepala batu.<br>\n3) Berarti pemimpin, contoh: kepala negara.<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>a.) Rhoma Irama si <u>raja</u>\ndangdut sedang melakukan konser di Surabaya .<br>\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Kata raja bermakna senior dari\nsemua kalangan penyanyi<br>\nb.) <u>Raja </u>hutan sedang memburu mangsannya di hutan<br>\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 kata raja bermakna penguasa hutan<br>\nc.) <u>Raja</u> dari kerajaan majapahit sedang mengadakan sayembara <br>\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 kata raja bermakna penguasa /\npemimpin wilayah tersebut </span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}